\subsubsection{Armoniche semplici}

\[x(t) = A\cos(\omega t + \alpha_0); y(t) = A\sin(\omega t + \alpha_0)\]

Circonferenza fratto periodo = velocità.
Velocità angolare: $ \frac{2\pi A}{T} = \omega A $.
La velocità in $t=0$ è nulla, è massima quando $x(t) = 0$. Perciò

\[v_x(t) = A\omega\sin(\omega t + \alpha_0)\]

Ricavabile anche con la derivazione. Stesso discorso per l'accelerazione.

$\frac{v^2}{A} = a = \omega^2 A$.
\[a_x(t) = - A \omega^2 \cos(\omega t + \alpha_0)\]

\subsubsection{Molla}

\[F = m a = - m \omega^2 x(t)\]
\[
    \text{Legge di Hooke:}\ F(t) = -k x(t) \Leftrightarrow
    k = m \omega^2 \Leftrightarrow \omega = \sqrt{\frac{k}{m}}
\]

\subsubsection{Pendolo}
Riferimento cartesiano sul pendolo (l'asse $Ox$ è sulla circonferenza che viene disegnata dal pendolo).

\[\vec{T} = (0; T),\ \vec{P} = (-mg \sin(\alpha(t)); -mg\cos(\alpha(t)))\]
\[ \alpha = \frac{x}{r}\ (r \ \text{raggio della circ.}) \]
\[ \Rightarrow F = -mg\sin\left(\frac{x(t)}{r}\right) \neq -kx \Rightarrow \text{Il pendolo non è un'OAS} \]

Per $\alpha$ piccoli: $\sin(\alpha) \approx \alpha \Leftrightarrow -kx \approx -mg\sin\left( \frac{x(t)}{r} \right)$.
\[ \Rightarrow F \approx -kx,\ kx = \frac{mg}{r} \Rightarrow T = 2\pi\sqrt{\frac{m}{k}} \approx 2\pi \sqrt{\frac{r}{g}} \]

\subsubsection{Conservazione energia}
Se assenza di attrito: $E_{mec} = E_{cin} + E_{pot} = \text{cost}$.

Teorema fondamentale dell'energia cinetica:
\[\Delta E_{cin} = L = - \Delta E_{pot},\ E = \frac{1}{2}mv^2 \]
\begin{ipo}
    \[ x(t) = A\cos(\omega t) \Rightarrow v(t) = A\omega\sin(\omega t) \]
\end{ipo}
\begin{tes}
    \[ E_{mec}\ \text{è costante} \]
\end{tes}
\begin{proof}
    \[E_{mec} = E_{cin} + E_{pot}\]
    \[ E_{pot} =  \frac{1}{2}m v^2 = \frac{1}{2}k x^2(t) = \frac{1}{2} k A^2 \cos^2(\omega t)\]
    \[E_{cin} = \frac{1}{2}mv^2 = \frac{1}{2} \left[ -\omega A \sin(\omega t) \right]^2 = \frac{1}{2} m \omega^2 A^2 \sin^2(\omega t)\]
    \[k = m \omega^2 \Leftrightarrow E_{cin} = \frac{1}{2} k A^2 \sin(\omega t) \]
    \[ \sin^2(x) + \cos^2(x) = 1 \Leftrightarrow E_{pot} + E_{cin} = \frac{1}{2}k A^2 (\sin^2(\phi) + \cos^2(\phi)) = \frac{1}{2}k A^2 \]
\end{proof}

\subsubsection{Legame tra i vari parametri (frequenza, pulsazione, periodo, massa)}
TODO: Trovare

\subsubsection{Oscillazioni smorzate e forzate (qualitativo)}
Differenzia tu diomaiale
\[\text{Attrito laminare:}\ F_A(t) = -c v(t)\]
\[\text{Attrito turbolento:}\ F_A(t) = -c v^2(t)\]

\[ - c v(t) = m a(t) \Leftrightarrow -c \dot x (t) = m \ddot x (t) \Rightarrow x(t) = A_0 e^{- \frac{ct}{2m}} \cos(\omega' t + \phi)\]
\[ \omega' = \sqrt{\frac{k}{m} - \frac{c^2}{4m^2}} \]
